<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <title>Your Title - devlove</title>
 <link href="http://giantech.jp/tags/devlove.xml" rel="self"/>
 <link href="http://giantech.jp/tag/devlove.html"/>
 <updated>2015-08-21T23:06:15+09:00</updated>
 <id>http://giantech.jp/tags/devlove.html</id>
 <author>
   <name>Author Here</name>
 </author>
 
 <entry>
   <title>DevLOVE 「システム思考を手に入れよう。」に向けて</title>
   <link href="http://giantech.jp/2013/10/22/systems_thinking_in_devlove"/>
   <updated>2013-10-22T08:59:59+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2013/10/22/systems_thinking_in_devlove</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;明日、10/22に東京で開催される &lt;a href=&quot;http://devlove.doorkeeper.jp/events/6155&quot;&gt;システム思考を手に入れよう。&lt;/a&gt;について思うところがあるので、少し書いておきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私がシステム思考、学習する組織、Theory Uなどに影響を受けて「センゲの会」なる謎の勉強会をはじめたのは&lt;a href=&quot;http://atnd.org/events/1176&quot;&gt;4年前&lt;/a&gt;だったでしょうか、まだ東京に住んでいる頃の話です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;元々は、持続可能性に興味を持ちはじめた2007年頃からシステム思考に触れ始めて興味を持ちました。世界の複雑な問題は、近視眼的なアプローチではうまくいくどころか問題を引き起してしまいます(そもそも近視眼的アプローチは現代の共通的な課題です)。そこで、世界中でシステム思考をベースとしたアプローチで環境問題を始めとする様々な問題に対して取り組んでいる人たちがいることを知りました。(その１つが&lt;a href=&quot;http://www.thenaturalstep.org/ja/japan&quot;&gt;ナチュラルステップ&lt;/a&gt;です)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その後に、枝廣淳子さんの&lt;a href=&quot;http://amzn.to/1b5N8fh&quot;&gt;なぜあの人の解決策はいつもうまくいくのか？&lt;/a&gt;を読んで感銘を受け、システム思考入門の研修に参加をしました。 アジャイルが対象領域とするプロダクト開発やシステム開発も、開発対象、ビジネスなどの外部要因、加えて関わる組織が混在する複雑システムです。システム思考は実践的で具体的な方法論というよりも、自分達のシステムの理解と戦略を立てる前提となる有用なツールではないかと考えました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょうど2007年頃から、海外のアジャイルカンファレンスにおいても、「Systems Thinking」をテーマにした発表がいくつか話題になってきており個人的に注目していました。(それまで私が気づかなかっただけなのかもしれません。ヨシュアツリーの法則ですね。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.to/1b5MAGr&quot;&gt;Scaling Lean and Agile Development&lt;/a&gt;においては、Systems Thinkingが第一章として取り上げられており、ソフトウェア開発コンテキストの問題がループ図で描かれていました。著者のBas Vodde氏も「Lean Thinkingよりも前にSystems Thinkingを紹介しておく必要があった」と話していました。また、そもそもScrum自体が「ソフトウェア開発におけるビールゲームに対する解法である」と位置付けられていたことに気づいて、様々な点で腹に落ちたのもこの頃です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;センゲの会は、そんな背景もあり「ソフトウェア界隈の人もシステム思考について情報交換したい」との動機で始めましたが、「センゲの会」と言っておきながら、児玉公信さんをお呼びして「SSM(ソフトシステムズ方法論)」のレクチャーを受けてループ図との補完利用を学んだり、U理論邦訳前のサマリ読んでその意味する所をKJ法と比べてディスカッションしたり、ビールゲームを自分達でやってシステムのダイナミクスを体感したり、センゲに囚われない内容でした。そういえば「学習する組織」の書籍自体には触れてなかったですね。(その後、第二版が翻訳出版され、第一版では省略されていた部分が補足されベストセラーになっています)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私が愛媛に拠点を移し、センゲの会に参加してくれていた@quindimこと矢島さんも愛知に転居して、自然消滅しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなこんなで数年経ちましたが、今回、センゲの会を一緒にやっていた@papandaこと市谷さんから「システム思考の勉強会をDevLOVEで開きたいので講師を紹介してくれないか」との相談を持ち掛けられました。偶然にも、その数ヶ月前に私は&lt;a href=&quot;http://change-agent.jp/&quot;&gt;チェンジエージェント&lt;/a&gt;さん主催のシナリオプランニングのセミナーに参加していたこともあって、講師の小田さんを@papandaに紹介しました。交渉の末に今回の開催に至ったということは嬉しい限りです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「学習する組織」や「システム思考」はアジャイルの元となっている考え方というだけでなく、特にアジャイルな組織変革を目指す人達にとっては、学習する組織は、&lt;strong&gt;組織変革のベース&lt;/strong&gt;となる重要な考え方です。学習する組織の一部であるシステム思考は、&lt;strong&gt;複雑な世界に生きる現代人にとっての必須スキル&lt;/strong&gt;と私は捉えています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私は残念ながら参加することはできませんが、参加者の皆さんには、是非ともDevLOVEというエンジニアのコミュニティをきっかけにシステム思考に触れることで一層興味をもってもらいたいと思います。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>DevLOVE四国 Vol.1を開催しました。</title>
   <link href="http://giantech.jp/2013/04/23/devlove459-vol1"/>
   <updated>2013-04-23T08:59:59+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2013/04/23/devlove459-vol1</id>
   <content type="html">
&lt;h3 id=&quot;devlove&quot;&gt;僕とDevLOVEの関係&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2013/04/20に、香川県高松市にて&lt;a href=&quot;http://devlove-459.doorkeeper.jp/events/2649&quot;&gt;DevLOVE四国&lt;/a&gt;を開催しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;元々、自分とDevLOVEとの付き合いはとても薄いものでした。DevLOVEは元々が発起人である@papandaの前々職の社内勉強会コミュニティが発端となっていたため、なんとなく自分とは距離が遠い感じがしていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなDevLOVEと自分の距離が縮まったのは、2009年のDevLOVE Fusionでした。@papandaに登壇をお願いされて&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/kkd/the-back-of-agile&quot;&gt;The Back of Agile&lt;/a&gt;という、僕のアジャイルとの歴史と捉え方の変遷の話をさせてもらい、有り難いことに再演までやらせてもらいました。2010/01/15に開催した&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/event/2010alexander/&quot;&gt;アレグザンダー祭り&lt;/a&gt;と並んで、東京時代の最後のイベントになったので、いろいろ感慨深いものがありました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分はその後すぐに愛媛に引っ越してしまい、DevLOVEの勢いが更に増したここ数年についてはネットを通じてのぼんやりとしかイメージできていませんでした。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;devlove-1&quot;&gt;準備編 DevLOVE四国へ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;時は過ぎて、@papandaは自分の前職の&lt;a href=&quot;http://www.esm.co.jp/&quot;&gt;永和システムマネジメント&lt;/a&gt;に転職していました。自分は愛媛に越してから&lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/agile459/&quot;&gt;Agile459&lt;/a&gt;を起ち上げて、知り合いゼロの状態から少しづつコミュニティを続けてきて、なんとなく松山近辺での知り合いが増えてきました。しかし四国と名乗りながらも四国他県のつながりがなかなかできていない状態でした…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな中、半年くらい前に@papandaにDevLOVEの四国起ち上げを相談されました。その時、彼は「&lt;strong&gt;四国にDevLOVEコミュニティを作りたい&lt;/strong&gt;」という話をしてきました。僕はその時「新しいコミュニティを起ち上げるというよりも、&lt;strong&gt;四国の既存のコミュニティをDevLOVEというイベントによって繋げるのがよいのではないのか？&lt;/strong&gt;」と提案しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そこからは仲間集めに入りました。Agile459の面々(@twikaz, @ramusara, @tkboot) にまず相談しました。@papandaがDevLOVE関西で出会った徳島の @kamatamadaiさんにスタッフになってもらいました。@yohhatuさん にはスタッフMTGのブートストラップで大変お世話になりました。GDG四国の@tam_xさんには、会場手配から当日まで大変お世話になりました。後から協力を名乗りでてくれた @candypop0124さんらのご支援もありました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四国という土地柄、開催地をどこにするか、集客、登壇者の旅費の工面はどうするのか？という課題がいくつもありました。しかし蓋を開けてみたら40名に近い参加者とスポンサー様のご支援のお陰で無事に開催することができました。ここまで辿りつけたのも、@kamatamadaiさんを中心としたスタッフの皆さんの活躍の賜物です。参加者もスタッフも四国四県が集ったことにとても感慨深いものを感じます。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;当日編&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自分の担当はワークショップだったので、最初は&lt;a href=&quot;http://agile459.doorkeeper.jp/events/3260&quot;&gt;シマリスScrum&lt;/a&gt;で@you_and_iさんがやってくれたマシュマロタワーをやってみようと考えていました。しかし当日の会場は飲食禁止のため、マシュマロをついほうばりたくなるマシュマロタワーは無理と判断しました。(あとは食べ物廃棄するのは個人的に好きではないので…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そこで似たようなワークをデザインしてみました。とはいえパスタの絶妙なバランスは再現できないので、別の形での工夫(1枚の紙をどう分割して高くするか)を盛り込んでみました。素振りは子供と嫁さん相手にしてみたのだけど、「時間制限あるのがやだー」とか「パパキライー(ちゃんとやりきれないこんな遊びやらせて)」とか散々非難されて素振りになりませんでした….。練りが甘かったのはいなめませんが、実際にやってみると一人素振りでは気づかなかったことがいろいろわかって面白かったので、近々Ver.2にしようかと思います。ちなみに一人の素振りの時の記録は96cmだったのですが、会場では100cm越えのチームが出たのは驚きでした！&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/19500344&quot; width=&quot;427&quot; height=&quot;356&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC;border-width:1px 1px 0;margin-bottom:5px&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/kkd/devlove-19500344&quot; title=&quot;DevLOVE四国 アジャイル体験ワークショップ &amp;quot;ペーパータワー&amp;quot;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;DevLOVE四国 アジャイル体験ワークショップ &amp;quot;ペーパータワー&amp;quot;&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/kkd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Takeshi Kakeda&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;今回はお金関係の裏方も担当していたため、自分の番が終ったら控室でいそいそと金銭計算に終始していました。そのため他の講演者の方々の話をじっくり聞くことはできなかったのですが、参加者の皆さんの満足度は高かったようで、@bathtimefishさん、@t_eggさん、@yoshioteradaさんさすがでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特に、永和システムマネジメント/チェンジビジョン時代に新宿のとあるビルの34Fで一緒のフロアだった @t_egg さんとは、御互いにいろいろな理由で東京を離れて今に至っているので、東京から遠く離れた地でまた再開できたのは感慨深いものがありました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、四国外からの講演者ではなく四国内からの講演者として&lt;a href=&quot;http://www.nextcode.jp/&quot;&gt;ネクストコード&lt;/a&gt;の岩井さんにアジャイルの事例の話をしてもらいました。岩井さんはAgile459で一緒にやっている仲間でもあり、また同年代でXP白本時代からの貴重なXPerでもあります。四国でのアジャイル事例という意味で是非お話して頂きたいと思いお願いし快諾して頂きました。今回は主に開発回りの話が中心でしたが、契約回りや計画などの具体的な事例もAgile459ではよく話してくれているので、次はそっち側も期待したいですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LTは自前のドラを忘れてきてしまったという醜態をさらしましたが、トーク自体はパッションあり、宣伝あり、笑いありで、会場の反応もよい感じでした。途中までは皆さくっと時間内にトークが終ってしまうという空気を読まない異常自体に、われらがAgile459が誇る @twikazさんがきっちり途中でタイムアップになってくれました。しかも面白かったのはさすがです！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後に@papandaによるクロージングで各グループのダイアログを行いました。思っていた以上に各テーブルで、現場の課題についての話が出ていたのが印象的でした。&lt;strong&gt;会場にダイブ&lt;/strong&gt;もよかったですね。(これ&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/download/files/ipp-onAir.pdf&quot;&gt;インタラクティブプレゼンテーションパターン&lt;/a&gt;の「会場にダイブ」パターンです。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懇親会では、実家が愛媛県の @ogin_s57さんと初顔合せでお話ができました。AgileJapan2013の登壇オファーも完了！当日が楽しみです。@ttyokoyamaさんとも久しぶりにお話ができたし、高松の@dongumaさんのお話も興味深いものでした。@tkbootさんと二人で高松でも盛り上げてほしいですねw。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;今後&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;これからは、香川(DONE)→愛媛→高知→徳島の順で一周することになりそうです。これをきっかけに、Agile459としても四国各県を跨いだ活動を実現させていきたいし、DevLOVE四国を中心としてコミュニティや地域を越えた交流がより一層促進されるのではないかと感じています。もっと人を巻き込みたいな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さぁ次は 5/25の&lt;a href=&quot;http://agile459.doorkeeper.jp/events/3634&quot;&gt;Agile Japan 2013 四国・愛媛サテライト&lt;/a&gt;です。こっちはDevLOVE四国の準備に追われていて準備が滞っていたので頑張らないと…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あっと、&lt;a href=&quot;http://gembapatterncommunity.doorkeeper.jp/events/3623&quot;&gt;アジャイル×パターン＝ぼくたちの現場&lt;/a&gt;も 5/8にあるんだった。久しぶりに&lt;strong&gt;東京&lt;/strong&gt;でアジャイルとパタンの話しをしますよ。久しぶりの方、お会いしましょう。&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
</feed>