<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <title>Your Title - コミュニティ</title>
 <link href="http://giantech.jp/tags/%E3%82%B3%E3%83%9F%E3%83%A5%E3%83%8B%E3%83%86%E3%82%A3.xml" rel="self"/>
 <link href="http://giantech.jp/tag/コミュニティ.html"/>
 <updated>2016-04-21T11:53:03+09:00</updated>
 <id>http://giantech.jp/tags/コミュニティ.html</id>
 <author>
   <name>Author Here</name>
 </author>
 
 <entry>
   <title>生き物写真共有グループを一年運営して気づいた世界の魅力</title>
   <link href="http://giantech.jp/2015/05/29/creatures-photo-group/"/>
   <updated>2015-05-29T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2015/05/29/creatures-photo-group</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/cover.jpg&quot; alt=&quot;カバー写真&quot; title=&quot;カバー写真&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;facebook&quot;&gt;Facebook上に「生き物写真共有グループ」を作った&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨年(2014/04/27)に、生き物好きな友人(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/beakmark&quot;&gt;@beakmark&lt;/a&gt;)を誘って「&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/creatures.photo/&quot;&gt;気兼ねなく生きもの写真をアップする会&lt;/a&gt;」というのをfb上に作ってみました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動機としては「日頃撮りためている虫を中心とした生き物の写真は、人によって好き嫌いがあるため、SNS上のタイムラインに乗せるには気兼ねがあるが、生き物好きの友人の間では共有したい」というものでした。実際に、テントウムシですら不快に思う方もいらっしゃるのでSNS上に無闇矢鱈に公開するのは難しいところです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最初は２人から初めて、今は５２人。毎日、誰かが、身近で発見した生き物の写真をあげている。珍しい種類に驚いたり、いつのも常連にほっこりしたり、愛でたり、名前のわからない虫や鳥がいれば、皆で同定を助ける、そんなことをしています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/bee.jpg&quot; alt=&quot;フタモンアシナガバチ&quot; title=&quot;フタモンアシナガバチ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;季節の流れと生き物たちの変遷&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;春には毛虫やチョウ、ガ、ハチたちが活動し、夏から秋にかけてトンボやバッタや甲虫たちが活発になります。時折、トカゲやヘビ、カエルや狸、魚やペットたちも顔を出し、冬は虫たちはお休みで代わりに鳥たちが主役となりタイムラインをにぎわせています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;たった一年ですが、そんな季節の流れと生き物たちの流れがわかってきた気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/dragonfly.jpg&quot; alt=&quot;ニホンカワトンボ&quot; title=&quot;ニホンカワトンボ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/ooruri.jpg&quot; alt=&quot;オオルリ&quot; title=&quot;オオルリ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;身近にあるのに気づいていない世界&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一年間運用してみて実感しているのは、普段の生活の中では、通り過ぎたり、遠くから眺めたりするだけの景色を、立ち止まってじっくりみてみることで、これまで気づかなかった世界の存在にどんどん気づくいていくということです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なにかよくわからないが、小さな虫が息づいている。種類はわからないが、木々の間で鳥達がさえずっている。名前も知らない生き物達に、人が名付ける（名前を知る）ことで、その存在をはじめて認識する。このことを、&lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.jp/gp/product/4839928401/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=247&amp;amp;creative=7399&amp;amp;creativeASIN=4839928401&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=giantech-22&quot;&gt;ノンデザイナーズ・デザインブック&lt;/a&gt;の著者であるRobin Williams氏は「&lt;strong&gt;ヨシュア・ツリーの原則&lt;/strong&gt;」と名づけました。人は名前をつける・知ることで存在を認識するのです。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;amp;bc1=000000&amp;amp;IS2=1&amp;amp;bg1=FFFFFF&amp;amp;fc1=000000&amp;amp;lc1=0000FF&amp;amp;t=giantech-22&amp;amp;o=9&amp;amp;p=8&amp;amp;l=as4&amp;amp;m=amazon&amp;amp;f=ifr&amp;amp;ref=ss_til&amp;amp;asins=4839928401&quot; style=&quot;width:120px;height:240px;&quot; scrolling=&quot;no&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;以下の写真は&lt;strong&gt;シリアゲムシ&lt;/strong&gt;や&lt;strong&gt;ゾウムシ&lt;/strong&gt;。昆虫にある程度詳しくないと、そもそも認識することもないだろう虫達です。しかし、一度名前を知って目にすると、実は結構な数が野山に存在することに初めて気づくのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分は興味がなくても、誰かが興味のある種類がいると、自然と名前を覚えてくる。そうやって少しづつ世界は広がっていきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/scorpion.jpg&quot; alt=&quot;ヤマトシリアゲ&quot; title=&quot;ヤマトシリアゲ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/weevil.jpg&quot; alt=&quot;オジロアシナガゾウムシ&quot; title=&quot;オジロアシナガゾウムシ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;人気はチョウやトンボ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;グループで人気なのは、美しくバリエーション豊かで目につきやすいチョウやトンボたち。チョウは幼虫の食草により生息域が変わり、トンボは幼虫（ヤゴ）の生息する水域が異なり、中には海を越えて飛んでくるものもあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;メンバー中には、特に珍しいトンボやチョウの写真を撮影するために、わざわざ生息地に向かって撮影することもあるようです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/dragonfly2.jpg&quot; alt=&quot;ショウジョウトンボ&quot; title=&quot;ショウジョウトンボ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/butterfly.jpg&quot; alt=&quot;アオスジアゲハ&quot; title=&quot;アオスジアゲハ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;見方が変われば、イメージも変わる&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;普段、なんとなく見ている気がする生き物も、被写体としてみると、また違ったイメージを持ちます。特に肉眼では小さくしか見えないものも、写真でアップにすると「こんなになっているのか」「こんなに美しいのか」という発見があるのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/ladybug.jpg&quot; alt=&quot;ナナホシテントウ&quot; title=&quot;ナナホシテントウ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/honey_bee.jpg&quot; alt=&quot;セイヨウミツバチ&quot; title=&quot;セイヨウミツバチ&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;そこにあるのに見えていない世界へようこそ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;現在ではスマフォの普及によって撮影機材の持ち歩きが日常になりました。そんな中、ちょっと立ち止まるだけで被写体が至る所にいることに気づくだけで楽しみが広がります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更には、接写に強いカメラ、一眼レフでマクロレンズ・望遠レンズなどを入手すると、同じ被写体でも、より大きく、より美しい写真を撮影することができます。今回グループからお借りした写真は、みなさんがスマフォからステップアップした機材で撮影されている写真ばかりです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、日頃からカメラを持ち歩くのも大変。まずはスマフォで撮影するところから始めるのがとっつきやすく楽しいでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20150529/frog.jpg&quot; alt=&quot;ツチガエル&quot; title=&quot;ツチガエル&quot; class=&quot;mid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨年「&lt;a href=&quot;http://goo.gl/tEh30T&quot;&gt;ジャポニカ学習帳から昆虫が消えた　教師ら「不快」→苦渋の決断&lt;/a&gt;」というニュースが話題になったように、生き物特に昆虫には風当たりが強い時代と感じます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好き嫌いが大きく分かれる分野ですが、だからこそ普段からなんとなく生き物たちの存在に気づいている、野山に行く機会が多い、家庭菜園の世話でよく虫を見かける、そんな人は是非グループに参加して欲しいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;きっとヨシュア・ツリーの原則に則って、これまで見えなかった新しい世界の存在に気づき、世界の広がりを楽しめるはずです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参加はこちら→「&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/creatures.photo/&quot;&gt;気兼ねなく生きもの写真をアップする会&lt;/a&gt;」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(本記事の写真達は、グループのメンバーの写真をお借りしました。快諾してくれた皆さまに感謝いたします。)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>まさーるさん没後10年に思うこと</title>
   <link href="http://giantech.jp/2015/04/25/masarl-memories-in-decade-from-his-accident/"/>
   <updated>2015-04-25T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2015/04/25/masarl-memories-in-decade-from-his-accident</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/masarl-eyecatch.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;あれから10年&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;毎年、この時期になると、ニュースでキーワードを目にして思い出す。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2005年4月25日の福知山線の事故から10年が経った。その事故でまさーる（石井勝）さんが亡くなってから同じく10年が経つ。「十年一昔」とは言うけど、時の流れるのはあっという間だったなと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;助田さんのRubyUnitが自分とXPの出会いのきっかけであり、そのRubyUnitの誕生のきっかけとなっているのがまさーるさんだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2000年に京都で行われたPerl/Ruby Conferenceで、&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/community/memorial/homepage3.nifty.com/masarl/article/xp-tutorial.html&quot;&gt;RubyUnit Tutorial&lt;/a&gt;に参加し、RubyUnitによるユニットテスティングの実際や、XPの開発事例を聞きとても興奮し、多くの質問を投げかけた思い出がある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ogis-ri.co.jp/otc/hiroba/specials/oday2001/report/A3.html&quot;&gt;Object Day 2001のXP談義&lt;/a&gt;においては、XP擁護派の立場で一貫して&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/community/memorial/homepage3.nifty.com/masarl/article/object-day-2001-xp-talk.html&quot;&gt;開発者として、実践している経験として&lt;/a&gt;で発言されており、他の論者の発言と比べて説得力があったことを記憶している。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まさーるさんは、XPの導入においても、教条主義ではなく、まず今の自分が出来るところから始め改善をしていく、という現実的な視点を常に持っていた。この視点は今でも変わらず普遍的だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/community/memorial/homepage3.nifty.com/masarl/article/testing-framework.htm&quot;&gt;Kent BeckのTesting Framework入門&lt;/a&gt;を読んで、JUnitのデザインパターンを理解することで、フレームワークの設計指針や、シンプルな設計のエレガントさについて深く理解することができた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;まさーるさんは自分にとってはXPやソフトウェア設計についてより深い理解へと導いてくれた導師だった&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、事故当時まで残してくれていた、まさーるさんのコンテンツは、可能な部分においては&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/community/memorial/homepage3.nifty.com/masarl/&quot;&gt;オブラブのサイト&lt;/a&gt;で引き受けており、今でも閲覧することができる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まさーるさんの友人が公開していたミラーサイトがない今、このようにメモリアル記事が書けるのも、この10年間ずっとまさーるコンテンツを閲覧可能にしてくれている&lt;a href=&quot;http://www.objectclub.jp&quot;&gt;オブラブ&lt;/a&gt;の皆さんのおかげだ。改めて感謝の気持ちを伝えたいです。（そして、取り扱いにくい形でデータを残してしまってごめんなさい…）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;自分にできること&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;実は、まさーるさんと会って話した回数はそれほどはない。それはまさーるさんが関西にお住まいだったためであり、何かイベントで上京される時のタイミングの時だったからだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それでも自分が大きな影響を受けているのは、まさーるさんの残してくれた記事、登壇された時の発表、MLやSNSでのやりとりがあったからだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分も今は愛媛在住で、東京にいる時ほど多くの人たちと出会うこともなくなってきた。だからこそ、人との出会いを大事にして行きたいし、自分にできることがあれば誰かの役に立ちたいと思う。いつ誰かの役に立つかわからないけど、これまで学んできたことを、いろいろ書き残しておきたいとも思う。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;15年を越えて…組織パターン&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;まさーるさんの記事群の中に、&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/community/memorial/homepage3.nifty.com/masarl/article/org-process-pattern.html&quot;&gt;組織パターンのコンテンツ&lt;/a&gt;がある。この記事は1999年に書かれたものだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その後、2004年にオリジナルのOrg Patternsの書籍が出版され、その後９年の時を経て日本で&lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.jp/%E7%B5%84%E7%B9%94%E3%83%91%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3-Object-Oriented-SELECTION-Coplien/dp/4798128449&quot;&gt;組織パターンの邦訳版&lt;/a&gt;が和智さんらの尽力により出版された。まさーるさんが記事を書いてから14年後のことだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まさーるさんの先見性を再認識すると共に、日本でも組織パターンの認知が高まっていることは素晴らしいと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;組織パターンの著者の一人であるJames. O. Coplien氏は、2010年のアレグザンダー祭り以降、毎年日本に来てくれている。TDD否定派の彼とまさーるさんを引きあわせたらどんな議論がされるのだろう？穏やかにかつ的確にCopeと議論をするまさーるさんを想像するとちょっと楽しい。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;if&quot;&gt;if…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;まさーるさんは、福知山線事故の2005年以降に、日本でもアジャイル特にスクラムが浸透してきたこと、RoRがブームを通り越して世界で最も使われるWebフレームワークの１つになったこと、Githubを中心にソーシャルコーディングのスタイルがメインになったこと、AsianPLoPが毎年開催され日本で第二次パターンコミュニティが形成されていること、などなど、この10年の変化は知るはずもない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もしも、まさーるさんが存命であれば今年で47歳のはずだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;きっと、熟練した達人プログラマーとして、ソーシャルコーディングの世界で大いに活躍し、若いプログラマーの目標となり、エンジニアとしてもアジャイルを用いて成果を出し、AsianPLoPにおいては、素晴らしいパタン・ランゲージを残してくれていただろうと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今頃、草葉の陰で「プログラマにとっていい時代になりましたね。僕もソーシャルコーディングしたい！」と言ってる気がする。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;人はいつか死ぬ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人は死して何を残すのだろう？ まさーるさんが亡くなってから、そういうことを徐々に考えるようになった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、先月末に松山に来てから知り合った知人が亡くなった。その方とはお会いした回数はそう多くはないのだけど、会う度に色々なことを語り合い、その方の大きな懐の中で、未来の夢を見て、実現に向けての勇気やヒントをくれる、そんな方だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そこで改めて感じたのは&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人はいつか死ぬ。そしてその時はいつ来るかもわからない。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ということだ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;タイムボックスをどう生きるか&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人生という名のタイムボックスは、厄介なことに終わりの予測がつかない。最大サイズはある程度予測できるが、どこで終了となるかは予測できないのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そういう不確実性の中で、人ができることとは、何だろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;きっと、後悔ないように、日々を精一杯・充実して生きることこそが、唯一のできることではなかろうか。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;「〜しなければならない」でなく「自分で〜することを選ぶ」と決めて進む&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;自分にとって「本当に大事なこと」に注力する&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;関わる人に対して、心の底から「ありがとう」と伝える&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;心と体、仕事と家庭と趣味のバランスをとり続ける&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;うまくいく・うまくいかない自分を丸ごと受け入れる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;うまくいかないことも多いけど、人生というタイムボックスの終わりまで、楽しく、精一杯生きていこう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;番外&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「まさーるさん没後ちょうど10年だから何かしようよ」と声をかけて、乗ってくれたのが&lt;a href=&quot;http://t-wada.hatenablog.jp&quot;&gt;t-wada&lt;/a&gt;さんでした。&lt;a href=&quot;http://t-wada.hatenablog.jp/entry/masarl-memories&quot;&gt;彼のエントリ&lt;/a&gt;はきっちり4/25にアップされたのだけど、それを見ないで（影響受けてしまいたくない）この記事を書きました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;t-wadaさんらしく、素晴らしいエントリでした。&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>「「納品」をなくせばうまくいく」はアジャイルを生かした顧客志向のビジネスモデルの解説書</title>
   <link href="http://giantech.jp/2014/07/24/entrusted-development-without-delivery/"/>
   <updated>2014-07-24T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2014/07/24/entrusted-development-without-delivery</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;ソニックガーデンの倉貫さんに、「「納品」をなくせばうまくいく」を献本頂いた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その感想をつらつらと書いてみます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、倉貫さんとの出会いは&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/event/2003christmas/workshop#3&quot;&gt;2003年のオブジェクト倶楽部のイベント&lt;/a&gt;の時が最初だったと思う。その後、XPJUG(日本XPユーザー会)のスタッフにも参加してくれて、自分が東京を離れるまで一緒にイベントを何度も開催した仲だ。昨年は松山にも遊びに来てくれた。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;「納品のない受託開発」というビジネスモデルと取り巻く技術や哲学&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;この本は、「納品のない受託開発」という新しいビジネスモデルやその対象顧客セグメント、ビジネスモデルの実現方法としてのアジャイル開発、顧客の事例、組織文化論、エンジニア論、そしてソニックガーデンの経営哲学という構成になっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10年以上アジャイル開発を取り組んでいく中で、アジャイルが掲げていた理想とぶつかってきた課題を、新たなビジネスモデルの構築によって乗り越え、現在進行型で成果を出し続けているその秘訣が書かれているのが本書だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発に明るい人にとっては、どうやって受託開発の中で生かしていくかのビジネスモデルのヒントがたくさん詰まっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発に明るくない人にとっては、どうやったら「納品のない受託開発」を実現できるか、そのためにアジャイル開発がどう効いてくるのかがわかるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;顧客セグメントが明確になっていることが重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「納品のない受託開発」がビジネスモデルとして重要であり個人的に素晴らしいと感じているのは、顧客セグメントが明確になっている点、つまり&lt;strong&gt;新規事業を起こしたいが信頼できる開発者が身近にいない&lt;/strong&gt;という人々をターゲットにするという点だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逆に言うと、対象顧客や課題が変わると、このモデルはうまくいかないかもしれない。大規模開発ではそもそも現実的でないかもしれない。しかし、ビジネスモデルとしては対象顧客が変われば、ソリューションも変わるので、それでいいのだ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;アジャイルは価値提案ではなくソリューションである&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ビジネスモデルの紹介の後に、進め方の解説も含まれている。そこに書かれている内容は、ほぼアジャイル開発で行われている内容だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「なぜ」を問いかけ、1チームでゴールを目指し、反復漸進的プロセスで成長させていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発が、「納品のない受託開発」実現の重要な手段になっていることがよくわかる。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;容易に真似できない組織・エンジニア文化づくり&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;単純な納品をなくした受託開発ならば、顧客が見つかればすぐにでも初められるかもしれない。しかし容易に真似できないのは、継続的に自分や環境を改善させていくアジリティの高いエンジニアの育成や組織文化づくりだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特に、アジャイルに明るくない既存の企業が納品のない受託開発を実現していく上で一番大変なのは、組織と個人の考え方の変化やエンジニアとしてスキルアップかもしれない。特にスキルアップは一定の時間がかかるので、組織のスキルアップを促す仕組みづくりのような、中長期的視点で考えていかないといけない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だからこそギルドのモデルが重要になってくるのだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;ビジネスモデルの弱点は目利き？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ひとつ、今の「納品のない受託開発」のウィークポイントを上げるとすると、「一緒にやっていける」と思えるビジネスモデルの目利きではないかと感じている（以前、倉貫さんにも伝えたことがある）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顧問プログラマとして関わる人間が、「そのビジネスモデルに共感できるか」、「そのビジネスモデルは取り組む価値があるかどうか」、「ビジネスモデルが持続できるものかどうか」を冷静に判断できる必要がある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このあたりは、ソニックガーデンのギルドの中で伝えられていく知識なのかもしれないが、そこができないと、継続的なビジネスに巡りあうのは難しいかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;「ベストエフォート経営モデル」が重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;個人的に重要なのは、実はベストエフォート経営モデルにあると感じている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急成長を目指さない、規模拡大を目指さない、小さくても、価値観の合う仲間と、充実した仕事をしながら、幸せに生きていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨年、松山に倉貫さんを呼んだのも、東京でこういった話をしていたからだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人口減少に伴う経済の縮小、首都圏への一極集中の加速。これまでの日本が経験してきた「成長幻想」とは違う未来を生きる上では&lt;strong&gt;成長や拡大を無理に目指さない&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;個人の幸せを大事にする&lt;/strong&gt;という姿勢は一層重要となるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;３年前の約束&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011年のデブサミ2011のパーティーで、自分と、倉貫さんと、アッズーリの濱さんと、三人で話していたことがある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それぞれが若い頃はプログラミングが好きで、その中でアジャイル・XPに出会い、単なるプログラマーとは違う道を歩み初めていた。それぞれが４０歳という一つの節目を越えていくにあたって「プログラマーが人生を歩んでいく中でこういう道もあるんだな」というものを見せたいよね、という話をしていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倉貫さんは、ソニックガーデンで顧客とエンジニアのための会社を経営し本書を出版することでそれを実現した。濱さんもコンサルタントとして活躍されているようだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…さて、後は、自分がどうするかだなぁ。&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
</feed>