<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <title>Your Title - 書籍</title>
 <link href="http://giantech.jp/tags/%E6%9B%B8%E7%B1%8D.xml" rel="self"/>
 <link href="http://giantech.jp/tag/書籍.html"/>
 <updated>2016-01-26T20:11:55+09:00</updated>
 <id>http://giantech.jp/tags/書籍.html</id>
 <author>
   <name>Author Here</name>
 </author>
 
 <entry>
   <title>XP祭り2014でXP厨ぶりをアピールしてきました</title>
   <link href="http://giantech.jp/2014/09/08/i-talked-about-xpe-in-xpfestival2014/"/>
   <updated>2014-09-08T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2014/09/08/i-talked-about-xpe-in-xpfestival2014</id>
   <content type="html">&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/38768205&quot; width=&quot;476&quot; height=&quot;400&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;xp&quot;&gt;XP祭りの講演に人が来てくれました！&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「XPEの参考文献を紹介する」というマニアなネタで、本気で人が集まらないかもなと危惧していたのですが、結構な人数の方が集まってくれました。会場のほとんどが私のことを知っている方だったので、皆優しい人ばかりだなと思いました。聞いてくださってありがとうございました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;w&quot;&gt;参考文献多すぎw&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今回のために、XPE1st, XPE2ndの参考文献をざーっと眺めたり集計をしてみて、その量の多さや、読んでいない本がまだまだ沢山あることに気づきました。（参考文献のリストとコメントは1st、2nd共に一覧に中途半端にまとめているので、全部埋めてからそのうちどこかにアップします）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今となっては古い本・高価な本・絶版本が多いので、すべてを手に入れるのは大変かもしれないです。私は戦争系は手がつけられていないので、そっち方面に興味がある人は補足をしてもらいたいなぁ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特にマンガ学とディズニーアニメーションは手に入れたい。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;リベンジしたいなぁ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://twitter.com/m_seki&quot;&gt;@m_seki&lt;/a&gt;に「マインドマップまではよかったけど途中から長すぎ」とフィードバックをもらいました。自分でもうまく整理できていなかった感があるので、もう少し短くして整理してから、どこかで再演する機会を頂ければいいなぁと思ってます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特に&lt;a href=&quot;http://twitter.com/hiranabe&quot;&gt;@hiranabe&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;http://twitter.com/amapyon&quot;&gt;@amapyon&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;http://twitter.com/kakutani&quot;&gt;@kakutani&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;http://twitter.com/fkino&quot;&gt;@fkino&lt;/a&gt;の永和XP厨の人たちには聞いてもらいたいです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xpe&quot;&gt;やっぱりXPEは良い本だ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;もう何回読んだのか忘れましたが、読む度に毎回発見があるこの本は、人生を変えたという意味でも、自分を見直すきっかけをくれるという意味でも、本当に素敵だなぁと思います。いつかオレゴンのケントの農場のヤギの痒い所をカキカキしにいきたい。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>XP祭り2014で白本の参考文献について話してきます</title>
   <link href="http://giantech.jp/2014/08/22/i-am-going-to-talk-on-xpfestival-2014/"/>
   <updated>2014-08-22T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2014/08/22/i-am-going-to-talk-on-xpfestival-2014</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://xpjug.com/wp-content/uploads/2014/01/xp2014_top_02.png&quot; alt=&quot;xp2014 logo&quot; title=&quot;xp2014 logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://xpjug.com/xp2014-session-c6/&quot;&gt;XP祭り2014で講演することになりました&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;早稲田でぼくとあくしゅ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2010年以降、XP祭りは一度しか参加してなかったのですが、今回セッションの公募があったのでエイヤと出したら通ったので、話をしに&lt;a href=&quot;http://xpjug.com/xp2014-session-c6/&quot;&gt;早稲田に行ってきます&lt;/a&gt;。話す内容は、長年どこかで取り上げたいと考えていた&lt;strong&gt;白本参考文献&lt;/strong&gt;についてです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このネタは2011年のXP祭りで平鍋さんが&lt;a href=&quot;http://blogs.itmedia.co.jp/hiranabe/2011/09/xp-festival-x.html&quot;&gt;既にされている&lt;/a&gt;のですが、平鍋さんの解説では含まれていなかった本なども含めて私が影響を受けた本の内容、XPの関係、XPについてのより深い洞察などを&lt;strong&gt;俺の観点&lt;/strong&gt;でお伝えします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先ほど参考文献のリストを再度眺めまてみましたが、まだまだ読んでいない本もありますね。あと3年くらいは楽しめるんじゃないかと期待していますｗ 裏番組が強力すぎて人が本当に来るのか怪しいですが、&lt;strong&gt;XPの本質に迫る&lt;/strong&gt;ことを目指しXP好きにはたまらない内容にしたいなぁと考えています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xp&quot;&gt;XPはファッションなのか？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;講演概要を書いていて改めて気づいたのですが、白本の邦訳版が出版されてから&lt;strong&gt;14年&lt;/strong&gt;、二版の邦訳版が出版されてもうすぐ&lt;strong&gt;9年&lt;/strong&gt;が経とうとしています。もうずいぶん昔の話ですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;テクノロジーの世界は進化が早く、どんどん新しい技術が生まれて、古いものは忘れ去られていきます。エンジニアリングの分野においても、&lt;em&gt;言葉の流行が、エンジニアリング（engineering; 工学および技術活動）の一分野というよりファッション業界のようだ。&lt;/em&gt;(SEMAT.jpより)とも言われる時代です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果たして、&lt;strong&gt;XPはファッションとして流行り、廃れ、忘れられるものなのか、そうではないのか&lt;/strong&gt;を参考文献の側面からも考えてみたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょうど、今回は咳さんが&lt;a href=&quot;http://xpjug.com/xp2014-session-a3/&quot;&gt;XPの話をする&lt;/a&gt;そうなので楽しみです。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;追記&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;これだけだと全然人が集まらない気がしたので、追加でエントリを書いてみました。 → &lt;a href=&quot;http://giantech.jp/2014/08/22/three-reasons-why-you-should-choose-the-session-at-xpfestival-2014/&quot;&gt;あなたがXP祭り2014でこのセッションを選ぶべき３つの理由&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>「「納品」をなくせばうまくいく」はアジャイルを生かした顧客志向のビジネスモデルの解説書</title>
   <link href="http://giantech.jp/2014/07/24/entrusted-development-without-delivery/"/>
   <updated>2014-07-24T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://giantech.jp/2014/07/24/entrusted-development-without-delivery</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;ソニックガーデンの倉貫さんに、「「納品」をなくせばうまくいく」を献本頂いた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その感想をつらつらと書いてみます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、倉貫さんとの出会いは&lt;a href=&quot;http://objectclub.jp/event/2003christmas/workshop#3&quot;&gt;2003年のオブジェクト倶楽部のイベント&lt;/a&gt;の時が最初だったと思う。その後、XPJUG(日本XPユーザー会)のスタッフにも参加してくれて、自分が東京を離れるまで一緒にイベントを何度も開催した仲だ。昨年は松山にも遊びに来てくれた。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;「納品のない受託開発」というビジネスモデルと取り巻く技術や哲学&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;この本は、「納品のない受託開発」という新しいビジネスモデルやその対象顧客セグメント、ビジネスモデルの実現方法としてのアジャイル開発、顧客の事例、組織文化論、エンジニア論、そしてソニックガーデンの経営哲学という構成になっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10年以上アジャイル開発を取り組んでいく中で、アジャイルが掲げていた理想とぶつかってきた課題を、新たなビジネスモデルの構築によって乗り越え、現在進行型で成果を出し続けているその秘訣が書かれているのが本書だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発に明るい人にとっては、どうやって受託開発の中で生かしていくかのビジネスモデルのヒントがたくさん詰まっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発に明るくない人にとっては、どうやったら「納品のない受託開発」を実現できるか、そのためにアジャイル開発がどう効いてくるのかがわかるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;顧客セグメントが明確になっていることが重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「納品のない受託開発」がビジネスモデルとして重要であり個人的に素晴らしいと感じているのは、顧客セグメントが明確になっている点、つまり&lt;strong&gt;新規事業を起こしたいが信頼できる開発者が身近にいない&lt;/strong&gt;という人々をターゲットにするという点だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逆に言うと、対象顧客や課題が変わると、このモデルはうまくいかないかもしれない。大規模開発ではそもそも現実的でないかもしれない。しかし、ビジネスモデルとしては対象顧客が変われば、ソリューションも変わるので、それでいいのだ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;アジャイルは価値提案ではなくソリューションである&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ビジネスモデルの紹介の後に、進め方の解説も含まれている。そこに書かれている内容は、ほぼアジャイル開発で行われている内容だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「なぜ」を問いかけ、1チームでゴールを目指し、反復漸進的プロセスで成長させていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アジャイル開発が、「納品のない受託開発」実現の重要な手段になっていることがよくわかる。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;容易に真似できない組織・エンジニア文化づくり&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;単純な納品をなくした受託開発ならば、顧客が見つかればすぐにでも初められるかもしれない。しかし容易に真似できないのは、継続的に自分や環境を改善させていくアジリティの高いエンジニアの育成や組織文化づくりだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特に、アジャイルに明るくない既存の企業が納品のない受託開発を実現していく上で一番大変なのは、組織と個人の考え方の変化やエンジニアとしてスキルアップかもしれない。特にスキルアップは一定の時間がかかるので、組織のスキルアップを促す仕組みづくりのような、中長期的視点で考えていかないといけない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だからこそギルドのモデルが重要になってくるのだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;ビジネスモデルの弱点は目利き？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ひとつ、今の「納品のない受託開発」のウィークポイントを上げるとすると、「一緒にやっていける」と思えるビジネスモデルの目利きではないかと感じている（以前、倉貫さんにも伝えたことがある）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顧問プログラマとして関わる人間が、「そのビジネスモデルに共感できるか」、「そのビジネスモデルは取り組む価値があるかどうか」、「ビジネスモデルが持続できるものかどうか」を冷静に判断できる必要がある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このあたりは、ソニックガーデンのギルドの中で伝えられていく知識なのかもしれないが、そこができないと、継続的なビジネスに巡りあうのは難しいかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;「ベストエフォート経営モデル」が重要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;個人的に重要なのは、実はベストエフォート経営モデルにあると感じている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急成長を目指さない、規模拡大を目指さない、小さくても、価値観の合う仲間と、充実した仕事をしながら、幸せに生きていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨年、松山に倉貫さんを呼んだのも、東京でこういった話をしていたからだった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人口減少に伴う経済の縮小、首都圏への一極集中の加速。これまでの日本が経験してきた「成長幻想」とは違う未来を生きる上では&lt;strong&gt;成長や拡大を無理に目指さない&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;個人の幸せを大事にする&lt;/strong&gt;という姿勢は一層重要となるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;３年前の約束&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011年のデブサミ2011のパーティーで、自分と、倉貫さんと、アッズーリの濱さんと、三人で話していたことがある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それぞれが若い頃はプログラミングが好きで、その中でアジャイル・XPに出会い、単なるプログラマーとは違う道を歩み初めていた。それぞれが４０歳という一つの節目を越えていくにあたって「プログラマーが人生を歩んでいく中でこういう道もあるんだな」というものを見せたいよね、という話をしていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倉貫さんは、ソニックガーデンで顧客とエンジニアのための会社を経営し本書を出版することでそれを実現した。濱さんもコンサルタントとして活躍されているようだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…さて、後は、自分がどうするかだなぁ。&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
</feed>